\begin{problemcathegory}[qm]
\begin{problemwithsol}[Interferometro a neutroni (IPhO 2006, 1)]


\end{problemwithsol}

\begin{problemwithsol}{Oscillatore armonico quantistico}{osc_harm_qm}\small\score{1.5}{5}
Vediamo come differiscono le trattazioni classiche e quantistiche dell'oscillatore armonico.
In meccanica classica un oscillatore armonico in una dimensione è un oggetto che ha un'energia 
	\[E=\dfrac{p^2}{2m} + m\omega^2 \dfrac{x^2}{2}\]
Dove $(p,x)$ sono rispettivamente impulso e posizione. Tuttavia in meccanica quantistica queste due quantità non assumono un valore esatto: possono assumere diversi valori, ognuno con una certa probabilità.
\begin{enumerate}
	\item Sapendo che $\langle x \rangle = 0$ e $\langle p \rangle = 0$, trova un limite minimo per l'energia dello stato fondamentale dell'oscillatore armonico, senza effettuare alcun integrale.
	\item Trova la legge oraria classica per un oscillatore armonico che ha una energia media pari al valore trovato al punto precedente. 
	\item Confronta l'ampiezza media classica $A_{c}$ con $\sigma_x = A_q$ per lo stato fondamentale, ovvero lo stato che ha l'energia trovata al punto 1: qual è il rapporto $\frac{A_q}{A_c}$ ? 

\end{enumerate}
Ricordo al lettore che con la notazione $\langle f \rangle$ si indica il valor medio della quantità $f$, da specificare rispetto a cosa se non è chiaro dal contesto. In questo caso è ovviamente rispetto al tempo.


\begin{solution}
L'idea del problema è che dobiamo trovare un modo per usare il principio di indeterminazione, che è praticamente l'unica legge in cui compare in un modo che ci può servire la costante $h$, che in qualche modo dovrà apparire. Calcoliamo quindi in termini di qualcosa, cercando di capire cosa, la varianza di $p$ ed $x$, sapendo che il loro prodotto sarà legato ad $h$


\[\sigma_p = \sqrt{\langle p^2 \rangle - \langle p \rangle ^2} = \sqrt{\langle p^2 \rangle} \]

Analogo sarà per $x$. Inoltre dato che l'energia è una costante del moto, sarà 

\[E = \langle E \rangle = \dfrac{\langle p^2 \rangle}{2m} + \dfrac{m\omega^2}{2} \langle x^2 \rangle = \dfrac{\sigma_p^2}{2m} + \dfrac{m\omega^2}{2} \sigma_x^2 \]


Siamo vicini a quello che ci serve ma per andare avanti è necessario far comparire in qualche modo il prodotto $\sigma_p\sigma_x$ per usare l'indeterminazione. Dato che il principio di Heisenberg è una disuguaglianza, possiamo cercare delle disuguaglianze utili che correlino la somma al prodotto.

La disuguaglianza fra media aritmetica e media geometrica mostra in questo caso


\[E = \dfrac{\frac{\sigma_p^2}{m} + m\omega^2 \sigma_x^2}{2}\geq \sqrt{\omega^2 \sigma_p^2\sigma_x^2} = \omega\sigma_p\sigma_x \geq \omega \dfrac{\hbar}{2}\]


A questo punto il resto del problema è banale. La legge del moto classica, a meno di riscalare l'asse dei tempi è 

\[x(t) = A \cos \omega t \]

Da cui facilmente

\[E = \dfrac{1}{2}m\omega^2A^2 \cos^2\omega t + \dfrac{1}{2}m\omega^2 A^2 \sin^2\omega t = \dfrac{1}{2}m\omega^2A^2 = \dfrac{\hbar \omega}{2} \]

Per cui

\[A = \sqrt{\dfrac{\hbar}{m\omega}} \]

Per cui la quantità richiesta è 

\[A_{c} = \sqrt{A^2 \langle \cos^2\omega t\rangle } = \sqrt{\dfrac{\hbar}{2m\omega}}\]

Per il caso quantistico i calcoli sono identici per cui si trova il valore

\[A_q = \sqrt{\dfrac{\hbar}{2m\omega}} \]

Per cui il loro rapporto è banalmente 1.


\end{solution}
\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Atomo di idrogeno}{atomo_di_idrogeno}\small\score{4}{5}
Volendo studiare un atomo di idrogeno, le leggi della fisica classiche non son sufficienti, ed è necessario effettuare una trattazione quantistica. In questo problema cercheremo di semplificare il più possibile la parte quantistica, effettuando un approccio \textit{semiclassico}

In meccanica quantistica, lo stato di una particella non è dato da una funzione che indica la sua posizione in funzione del tempo, ma piuttosto da una densità di probabilità $\Psi(x,t)$, tale che la probabilità di trovare la particella in un certo volume $V$ al tempo $t$ è 

\[P(V,t) = \dint_V |\Psi(\vec r, t)|^2  \dd V \]


Se uno stato è stabile, ovvero non si tratta di uno stato che decade, tale funzione d'onda è possibile sceglierla indipendente dal tempo.
Nel caso dell'atomo di idrogeno, assumiamo il protone dotato di massa molto maggiore di quella dell'elettrone, cosi che possa essere considerato immobile, e l'elettrone sarà descritto da una funzione d'onda. Nello stato fondamentale, tale funzione d'onda è indipendente dal tempo e vale 

\[ \Psi = C e^{-\frac{r}{r_B}} \]
Dove $C$ è una costante opportuna e $r_B$ è il raggio di Bohr.
L'equazione che deve soddisfare la funzione d'onda è (in un opportuno sistema di unità di misura) 

\[-\dfrac{\hbar^2}{2m}\dfrac{1}{r}\dfrac{\d^2}{\d r^2}\left(r\Psi(r)\right) - \dfrac{e^2}{r}\Psi(r) =E\Psi(r) \]

Dove $E$ è l'energia dello stato fondamentale dell'atomo.
\begin{enumerate}
	\item  Sapendo che l'equazione, in unità del sistema internazionale, è

\[-\dfrac{\hbar^2}{2m}\dfrac{1}{r}\dfrac{\d^2}{\d r^2}\left(r\Psi(r)\right) - \dfrac{e^2}{4\pi \epsilon_0 r}\Psi(r) =E\Psi(r) \]

Determinare, da considerazioni dimensionali, $E$,$C$ ed $r_B$

\item
Determinare $E$ ed $r_B$, risolvendo l'equazione (nel primo sistema di unità di misura)
Lo stato gode di simmetria sferica, per cui $\langle x \rangle =0, \langle p \rangle =0$. Assumendo che $\sigma_r = r_B$, e che è possibile associare una energia cinetica classica $\frac{p^2}{2m}$ data dalla parte cinetica dell'equazione 

\[-\dfrac{\hbar^2}{2m}\dfrac{1}{r}\dfrac{\d^2}{\d r^2}\left(r\Psi(r)\right)\]

Non essendo questa proporzionale a $\Psi(r)$, possiamo considerare come valore dell'energia cinetica tale termine calcolato per $r = r_B$ e diviso per $\Psi(r_B)$




\item Determinare il momento angolare classico associato all'orbita in esame 
\item Verificare che la coppia di variabili $(x,p)$ verifica il principio di indeterminazione di Heisenberg 
\item Da cosa dipende $C$? Spiegare e determina tale costante (assumerla reale positiva) 
Interpretiamo ora la densità di probabilità come una densità di materia, per cui in un volume $ \dd V$ troviamo una frazione $|\Psi|^2 \dd V$ di elettrone, e quindi una densità di carica 

\[ \rho(\vec r) = -e|\Psi(\vec r)|^2 \]
\item Trovare il campo elettrico in tutto lo spazio 
\item Immaginiamo ora di voler mettere in orbita (stabile, circolare) un secondo elettrone attorno all'atomo, in modo che l'orbita abbia un momento angolare doppio rispetto alla precedente. Assumendo che l'inserimento di un secondo elettrone non modifichi significativamente il sistema (ovvero la funzione d'onda, e quindi la distribuzione di carica) (di conseguenza, l'orbita deve essere non troppo vicina a $r = 2r_B$), dire se è possibile fare ciò (classicamente)
\item Commentare il risultato del punto precedente, in particolare, nel caso in cui risulti possibile, dire le proprietà dell'orbita (raggio, periodo); nel caso in cui non risulti possibile, spiegare il perché
\item Ripetere i due punti precedenti nel caso di atomo idrogenoide, cioè con un elettrone e $Z>1$ protoni.

\end{enumerate}

\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Quantizzazione del flusso del campo magnetico}{quant_flusso_m}\small\score{4}{5}

Nella risoluzione delle equazioni di Maxwell, è comodo utilizzare il potenziale vettoriale $\vec A$.
Esso è definito in modo che

\[
\begin{cases}
\vec E = -\dfrac{\d \vec A}{\d t}\\
\vec B = \rot \vec A \\
\end{cases}
\]


La definizione di $\vec B$  implica che

\[\doint_{\d \Sigma} \vec A \cdot \dd\vec s = \dint_\Sigma \vec B \cdot \dd\vec A\]

Dove $\Sigma$ è una superficie con bordo dato dalla curva su cui si effettua la circuitazione.
In tal modo le equazioni di Maxwell diventano


\[
\begin{cases}
\div \vec A = 0 \\
\dfrac{\d^2\vec A}{\d t^2} - c^2 \nabla^2 \vec A = 0 \\
\end{cases}
\]



\begin{enumerate}
	\item Verifica che effettivamente le due formulazioni sono equivalenti.
	\item Calcola il campo magnetico per un solenoide infinito in cui passa una corrente $I$ e che ha $n$ spire per
unità di lunghezza, con l'asse parallelo all'asse $z$
	\item Calcola anche un potenziale vettoriale che descriva questa situazione


In meccanica quantistica lo stato di una particella non è dato da una funzione che indica la sua
posizione in funzione del tempo, ma piuttosto da una “densità di probabilità” $\Psi(\vec x, t)$, tale che la
probabilità di trovare la particella in un certo volume $V$ al tempo $t$ è

\[P(V,t) = \dint_V |\Psi(\vec x, t)|^2  \dd V \]




Se in assenza di campo magnetico il sistema ha una funzione d'onda $\Psi(\vec x,t)$, aggiungendo un campo elettromagnetico la funzione d'onda diventa 

\[\Psi'(\vec x, t) = \exp\left[-\dfrac{ie}{\hbar c}\dint_{\vec r_0}^{\vec x}\vec A \cdot \dd\vec x\right]\Psi(\vec x, t)\]
Dove $\vec r$ ed $\vec x$ sono due punti entrambi fuori dal solenoide.
\item Sapendo ciò, trovare una condizione sulla quantizzazione del flusso del campo magnetico, del tipo

\[ \Phi_B = n \Phi_0\]

Legata a qualche proprietà della funzione d'onda 
\item A campo magnetico spento, due elettroni, partiti dallo stesso punto $\vec r$, passano uno a destra e uno a sinistra del solenoide in questione, e vanno a finire entrambi in un certo punto su uno schermo. Questo crea una figura di interferenza simile a quelle delle esperienze di Young. Cosa si osserva sullo schermo se accendiamo il campo magnetico, aumentandolo lentamente? Per rispondere, schematizza il problema con due funzioni d'onda opportune.
\item Aumentando il campo in modo che il flusso aumenti di $\Phi_0$, la situazione resta invariata rispetto a quando non c'è campo? 

Cambiamo ora leggermente argomento. Supponiamo ora che esistano dei monopoli magnetici di \textit{carica magnetica } $g$.

\item Dire che legge rispetterà il flusso del campo magnetico, a meno di una costante arbitraria. Per i prossimi punti si scelga $k = 4\pi$

\item Calcolare il campo magnetico generato da un monopolo magnetico.
\item Quale condizione pone, la condizione trovata nel punto 4, sulla carica $g$ di un monopolo magnetico?
\item Calcolare la derivata temporale del momento angolare di un elettrone in moto in tale campo
Dal punto precedente si ottiene che il momento angolare della particella non si conserva. È però possibile verificare che il momento angolare totale del sistema si conserva
\item Verificare matematicamente l'ultima affermazione, e concludere che il momento angolare totale risulta quantizzato anche in questo caso.



\end{enumerate}
\end{problemwithsol}






\end{problemcathegory}